**巴西利亞**（），又譯**巴西里亚**，是[巴西的](../Page/巴西.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")，位于海拔1158米的[巴西高原上](../Page/巴西高原.md "wikilink")，亦为联合国教科文组织所列的世界遗产。巴西利亚是全世界最大的20世纪后期建城的城市。

截至2010年，巴西利亚[人口已达到](../Page/人口.md "wikilink")2,562,963人，是巴西的第四大城市，[拉美的第六大城市](../Page/拉美.md "wikilink")，经济总量居巴西第三位、拉美第五位，是拉美大城市中人均[国民生产总值最高的](../Page/国民生产总值.md "wikilink")，为25,500美元（巴西全国平均水平的近三倍）。\[1\]

巴西利亚建城於1956年至1960年，以[新市鎮](../Page/新市鎮.md "wikilink")、[城市規劃方式規劃興建](../Page/城市規劃.md "wikilink")，其也以大膽設計的建築物及快速增長的[人口而著名](../Page/人口.md "wikilink")，1960年4月21日時，巴西為了加快內陸的開發，將首都從當時的[里約熱內盧遷至巴西利亞](../Page/里約熱內盧.md "wikilink")。

## 地理

巴西利亞地處南緯15°45（15.75°）、西經47°57（47.95°），位處平均海拔1000米的巴西中部[戈亞斯州高原](../Page/戈亞斯州高原.md "wikilink")，[馬拉尼尼翁河和](../Page/馬拉尼尼翁河.md "wikilink")[维爾德河匯合處的三角地带](../Page/维爾德河.md "wikilink")。1987年12月7日，[聯合國教科文組織宣布巴西利亚為](../Page/聯合國教科文組織.md "wikilink")[世界文化遗产](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")。

## 人口

巴西利亞原來的規劃人口是50萬人，但2004年時估計已有220萬人口，包括周圍的衛星城。巴西利亞市區約20萬人口，在北翼仍有土地可供發展。

1960年隨聯邦政府自里約熱內盧遷都來巴西利亞的公務員，他們和其子孫多住在市區的公寓宿舍，Paranoa湖對岸的Lago
Sul（南湖區）多為各國駐巴西大使館所在地和外交官員眷舍。當年興建新都的工人和其子孫多居住在衛星城，有5個衛星城超過10萬人口，最大衛星城是Taguatinga。另外，有相當部分的人口居住在包圍巴西利亞的Goiás州城鎮，如Agua
Clara。

巴西利亞-{只}-是所屬的聯邦區（佔地5,822平方公里）內29個行政區之一。正式來說，-{只}-有Asa Sul（南翼）、Asa
Norte（北翼）及中央的Plano Piloto（Pilot
Plan）才是巴西利亞的一部份，但巴西利亞一詞常被用於稱呼整個巴西利亞聯邦區。

## 交通

巴西利亞的公路連接全國各地。聯邦區內的交通主要依賴公路和公共汽車。[巴西利亞地鐵在](../Page/巴西利亞地鐵.md "wikilink")2001年部分通車，2002年全線通車，連接巴西利亞與衛星城Taguatinga、Ceilandia，但仍未延伸至巴西利亞北部城區。

巴西利亞與東南部[聖保羅](../Page/聖保羅_\(巴西\).md "wikilink")、[里約熱內卢之間空中交通繁忙](../Page/里約熱內卢.md "wikilink")。[巴西利亚儒塞利诺·库比契克总统国际机场擁有全國第三大空中交通量](../Page/巴西利亚儒塞利诺·库比契克总统国际机场.md "wikilink")，2007年處理的乘客量超過1100萬人。\[2\]

有計劃興建高速鐵路連接巴西利亞和[戈亞尼亞](../Page/戈亞尼亞.md "wikilink")。

[Vista_parcial_do_Distrito_Federal,_Brasil.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vista_parcial_do_Distrito_Federal,_Brasil.jpg "fig:Vista_parcial_do_Distrito_Federal,_Brasil.jpg")

## 規劃城市

巴西利亚依靠城市规划和设计被世界遗产大会所青睐，评定语写到：“1956年巴西利亚被确立为巴西的中心，它是城市设计史上的里程碑。城市规划专家[卢西奥·科斯塔和](../Page/卢西奥·科斯塔.md "wikilink")[奥斯卡·尼迈耶是该城市的设计师](../Page/奥斯卡·尼迈耶.md "wikilink")，从居民区和行政区的布置到建筑物自身的对称，巴西利亚常被比喻为鸟的形状。表现出城市和谐的设计思想，其中政府建筑表现出惊人的想象力。”

### 歷史

历史上巴西曾先后在[萨尔瓦多和](../Page/萨尔瓦多_\(巴西\).md "wikilink")[里约热内卢两个海滨城市建都](../Page/里约热内卢.md "wikilink")。
1956年巴西總統[儒塞利諾·庫比契克下令興建巴西利亞](../Page/儒塞利諾·庫比契克.md "wikilink")。主城市規劃師是[盧西奧·科斯塔](../Page/盧西奧·科斯塔.md "wikilink")（Lúcio
Costa），市內大多數公共建築物的主建築師是[奧斯卡·尼邁耶](../Page/奧斯卡·尼邁耶.md "wikilink")（包括国会、总统府、最高法院、外交部、司法部、总统官邸、[大教堂等](../Page/巴西利亚大教堂.md "wikilink")），而景觀設計師則是Roberto
Burle
Marx。城市規劃以[柯比意的意念為基礎](../Page/柯比意.md "wikilink")。巴西利亞從1956年起興建，至1960年完工，歷時41個月。鸟瞰主城区像一架飞机或一只蝴蝶的形状。\[3\]\[4\]此城一般称为「联邦首都」，或简称「BSB」。\[5\]

### 設計

科斯塔為巴西利亞作了詳細的規劃，指明住宅區和商業區的分佈，又限制工業區的位置，以及若干建築物可以在何處興建及它們的可建高度等。科斯塔堅持巴西利亞的外形應該像蝴蝶，不過大多數人認為它更像飛機。「飛機」的「機身」是政府各部門、國會及其它政府建築物集中地，由尼邁耶設計的一座具未來風格的教堂亦在其中。市內有一座高聳的電視塔，在上面可飽覽全市和湖的境色。「機翼」被稱為南翼和北翼，各約7公里長。

一條寬闊的高速大道連接南北兩翼，中間穿過一個中央公共汽車站，那裡亦是銀行區及酒店區。大道兩旁有很多住宅區，商業街道分隔了它們，綠化區和樹木令這些區域變得更怡人。

市內近機場處有一個動物園。大使館、康樂會所及豪華住宅位於湖畔，另有一個特大的公園。

## 世界遗产

巴西利亞是20世紀落成的都市中唯一獲[联合国教科文组织授予人类历史和文化遗产地位者](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")。（1987年）

## 经济

[Empty_streets_in_Brasilia_during_Brazil_&_North_Korea_match_at_World_Cup_2010-06-15_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Empty_streets_in_Brasilia_during_Brazil_&_North_Korea_match_at_World_Cup_2010-06-15_3.jpg "fig:Empty_streets_in_Brasilia_during_Brazil_&_North_Korea_match_at_World_Cup_2010-06-15_3.jpg")

根据[美世咨询的](../Page/美世咨询.md "wikilink")[生活费用最昂贵城市列表](../Page/生活费用最昂贵城市列表.md "wikilink")，2012年巴西利亚是全球第45生活费用最高的城市，相对于2010年是第70的位置；其排名在[聖保羅](../Page/聖保羅_\(巴西\).md "wikilink")（第12）和[里约热内卢](../Page/里约热内卢.md "wikilink")（第13）之后。

## 宗教

[Brazil.Brasilia.01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brazil.Brasilia.01.jpg "fig:Brazil.Brasilia.01.jpg")\]\]

| 宗教                               | 百分比    | 人数        |
| -------------------------------- | ------ | --------- |
| 天主教                              | 66.16% | 1,357,125 |
| 新教                               | 19.50% | 400,061   |
| [无宗教](../Page/无宗教.md "wikilink") | 8.64%  | 177,266   |
| [通灵术](../Page/通灵术.md "wikilink") | 2.69%  | 55,132    |
| 穆斯林                              | 0.03%  | 667       |
| 犹太教                              | 0.03%  | 624       |

''Source: IBGE 2000.\[6\] ''

## 气候

## \-{zh-cn:姊妹城市;zh-hk:友好城市;zh-tw:友好城市}-

巴西利亞共與以下城市結為-{zh-cn:姊妹城市;zh-hk:友好城市;zh-tw:友好城市}-。其中，除了西安、波士頓、迪亞曼蒂納、瓜達拉哈拉、-{zh-cn:卢克索;
zh-tw:盧克索; zh-hk:樂蜀;zh-sg:乐蜀;}-之外，其他城市都是各自國家或地區的首都。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/阿布札.md" title="wikilink">阿布札</a>[7]</p></li>
<li><p><a href="../Page/阿姆斯特丹.md" title="wikilink">阿姆斯特丹</a>[8]</p></li>
<li><p><a href="../Page/北京.md" title="wikilink">北京</a><a href="../Page/朝陽區.md" title="wikilink">朝陽區</a>[9][10]</p></li>
<li><p><a href="../Page/柏林.md" title="wikilink">柏林</a>[11]</p></li>
<li><p><a href="../Page/波哥大.md" title="wikilink">波哥大</a>[12]</p></li>
<li><p><a href="../Page/波士頓.md" title="wikilink">波士頓</a>[13]</p></li>
<li><p><a href="../Page/布宜諾斯艾利斯.md" title="wikilink">布宜諾斯艾利斯</a>[14]</p></li>
<li><p><a href="../Page/坎培拉.md" title="wikilink">坎培拉</a>[15]</p></li>
<li><p><a href="../Page/迪亚曼蒂纳.md" title="wikilink">迪亚曼蒂纳</a>[16]</p></li>
<li><p><a href="../Page/多哈.md" title="wikilink">多哈</a>[17]</p></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><p><a href="../Page/瓜达拉哈拉_(墨西哥).md" title="wikilink">瓜达拉哈拉</a>[18]</p></li>
<li><p><a href="../Page/利馬.md" title="wikilink">利馬</a>[19]</p></li>
<li><p><a href="../Page/里斯本.md" title="wikilink">里斯本</a>[20]</p></li>
<li><p><a href="../Page/樂蜀.md" title="wikilink">-{zh-cn:卢克索; zh-tw:盧克索; zh-hk:樂蜀;zh-sg:乐蜀;}-</a>[21]</p></li>
<li><p><a href="../Page/蒙特維多.md" title="wikilink">蒙特維多</a>[22]</p></li>
<li><p><a href="../Page/羅馬.md" title="wikilink">羅馬</a>[23]</p></li>
<li><p><a href="../Page/圣地亚哥_(智利).md" title="wikilink">圣地亚哥</a>[24]</p></li>
<li><p><a href="../Page/維也納.md" title="wikilink">維也納</a>[25]</p></li>
<li><p><a href="../Page/華盛頓哥倫比亞特區.md" title="wikilink">華盛頓哥倫比亞特區</a>[26]</p></li>
<li><p><a href="../Page/西安.md" title="wikilink">西安</a>[27]</p></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [巴西利亞，最年輕的人類文化遺產（人民網）](http://www.people.com.cn/BIG5/14838/21883/22012/2449090.html)

  - [畫家筆下的巴西利亞](https://web.archive.org/web/20060908113144/http://www.poppycorn.com.br/artigo.php?tid=907)

  -
[巴西利亞](../Category/巴西利亞.md "wikilink")
[Category:南美洲首都](../Category/南美洲首都.md "wikilink")
[Category:巴西世界遺產](../Category/巴西世界遺產.md "wikilink")
[Category:巴西城市](../Category/巴西城市.md "wikilink")
[Category:計劃首都](../Category/計劃首都.md "wikilink")

1.

2.  Airport Statistics for 2007

3.

4.

5.

6.

7.

8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.

16.
17.
18.

19.
20.
21.

22.
23.
24.
25.

26.
27.